

 Skúsený Čašníci po naplnení pohára zručne rýchlo fliaš otočí, takže nikdy neukápnou. Nalievame pravou rukou z pravej strany stolovníkov. Dodržujeme vždy poradí. Napřed trochu vína hostiteľovi a potom ostatným hosťom podľa významu a veku. Ženám vždy napred. Naposledy doplníme víno hostiteľovi. Víno nalievame asi l cm pod okraj pohára. Nalieva Ak hostiteľ pri stole sám, odlete najprv sebe a potom ostatným zľava dokola a skončí dolitím svoje poháre. Zriedkavé druhy vína nalievame do baňatých väčších sklenek, len na dva prsty, aby víno malo možnosť riadne sa vyspovedať.  
 Francúzi hovoria: "Na veľké víno veľká pohar do tretiny plná." Slovami "veľké víno" mieni víno význačné. Niekedy má víno nepatrnú usadeninu, ktorá sa pri pohybe fľaše rozptyľuje. Odborníci hovoria, že víno práši. Celkom je to neškodné, a kto vínu rozumie, nemá ná-Mitek. Je chuťovo lepšie ako niektoré víno úplne číre. Fľaša po naliatí nezátkujeme. Rýnští a talianski vinári tvrdia, že najlepšie vôňa sa dosiahne, keď je fľaša odzátkovaná 10 minút pred nalievaním, čo však platí len u špičkových vín. Podávame-li nový druh vína, prinesieme nové sklenky, aj keď vína majú rovnakú farbu.  
 Ako si plnia pri podávaní viac druhov vín? Sklenky s prvým nedopitým vínom sa pri nalievaní druhého vína neodklízejí. Dáva sa hosťovi možnosť dopit predchádzajúce víno v pokoji. Až pred nalievaním tretieho vína odklízíme prvý pohárik, aj keď nie je dopit. Pred nalievaním šumivého vína odklízíme zo stola všetky pohára od vína, aj nedopité.    Servírovacie košíčky.  
 Vybraná červené vína, najmä staršie ročníky, servírujeme v kovových alebo v prútených košíkoch. Niektoré červená stará vína utvárajú v fľaši usadeninu, ktorá nemá prísť do pohára, a preto používame košíčky. Ak používame dnes košíčkov aj u mladých bežných druhov vín, je to skôr pre efekt ako pre účel. Inak je správne používať košíčky u vín, pri ktorých predpokladáme, že majú usadeninu prilipnutá zvyčajne na stene fľaše (usadenina dokazuje, že víno je staré, vyzreté, dobrej kvality). Fľaša podloženú obrúskom položíme do košíčka. Vyťahovaní zátky sa musí diať osobitne pozorne, aby zrazenina víno nezkalila. Víno opatrne nalievame tak, aby zostala usadenina v fľaši s nepatrným zvyškom vína. Doprava fliaš z pivnice musia vykonávať v prípade týchto vín s určitou pozornosťou. Ide ~ prípade obzvlášť cenné červené víno, uložíme ho do servírovacieho košíčka už v pivnici. V niektorých vinárňach majú červené víno v košíkoch pripravené v miestnosti už pred príchodom hostí.    Poháre a skleničky. 
 Odborníci rozoznávajú kvalitu vína troma zmyslami: zrakom, čuchom a chuťou. Milovníci vína užívajú ešte dvoch zmyslov, hmatu a sluchu. Hmatom sa mazlí sa pohárom z tenkého skla, ako víno ochutnajú. Aby sa na pôžitku pri pití vína podieľal aj sluch, přiťukáváme pohármi. Pre vína vôbec najvhodnejší je pohár biela, úplne priesvitná. Mladá vína pred prvým stáčaním nemávajú iskru, ale s tým už znalec počíta, a preto aj tieto vína, zvyčajne čepovaná zo suda, sú podávané v bielych pohároch. Vinné sklenky na nôžke bývajú v tvare kalichu a tulipánu, na červené víno sú lepšie pohára hore uzavretejší. Kvalitné vína podávame aj v baňatých, hore zúžených pohároch, rôznych veľkostí. Tieto poháre zavedené francúzskymi labužník sú spovednice vínnych vlastností. Skleničky, ktorým u nás hovoríme dochutí-návačky, plnime cez tretinu obsahu. Takto naplnenú pohári niekoľkokrát zakroužíme, a ak máme dobrý nos, nezostane nič utajené. Uvoľní sa jemné a ľahko prchavé buketní látky, ktoré sú potom ľahšie pozorovateľný. Poháre z bieleho skla - úplne priehľadného - umožňujú ľahké rozoznávanie farebných odtieňov u vín bielych a farebné intenzity u vín červených. Banat pohári užívame aj na degustáciu. Dobre sa z nich vypije aj celá fľaša vínnej vzácnosť. Nôžka pohárov na biele víno má svoju funkciu. Má byť vysoká tak, aby sme mohli otáčať pohárom v prstoch a víno rúk nezahrieva. Baňatost sklenek na červené víno má tiež svoj význam. Pri potrebe zahriatie vína zovrite pohárik do oboch dlaní a tak víno zahrievame. Poháre s bielym vínom nedoléváme, ak nie je dopit.  
 Biele víno chladené a nalejeme do pohárov sa zahrieva, dolitím by došlo k zmiešaniu dvoch rôznych teplôt.  
 Červené víno je nechladené, môže sa dotankovať. Dezertné víno nalievame do menších Pohárov širších tvarov s rovnými stenami alebo do kónické pohárov s malou nožičkou. 

